%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wenneker Assignment
% LaTeX Template
% Version 2.0 (12/1/2019)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
% Frits Wenneker
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt]{scrartcl} % Font size

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{	
	\normalfont\normalsize
	\textsc{Universität Würzburg}\\ % Your university, school and/or department name(s)
	\vspace{25pt} % Whitespace
	\rule{\linewidth}{0.5pt}\\ % Thin top horizontal rule
	\vspace{20pt} % Whitespace
	{\huge Übung 5}\\ % The assignment title
	{\Large Regelabweichung, Vorfilter und Zustandsrückführung}\\
	\vspace{12pt} % Whitespace
	\rule{\linewidth}{2pt}\\ % Thick bottom horizontal rule
	\vspace{12pt} % Whitespace
}

\author{\LARGE Alexander Björk, Janis Kaltenthaler} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date (\today) or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\tikzstyle{block} = [draw, fill=blue!20, rectangle, 
    minimum height=3em, minimum width=6em]
\tikzstyle{sum} = [draw, fill=blue!20, circle, node distance=1cm]
\tikzstyle{input} = [coordinate]
\tikzstyle{output} = [coordinate]
\tikzstyle{pinstyle} = [pin edge={to-,thin,black}]
\newcommand{\inte}{$\displaystyle \int$}

\section*{Aufgabe 5-1. Vorfilter für einen Regelkreis (3 Punkte)}
\subsection*{a)}
\subsubsection*{Steuerbarkeit}
Um die Steuerbarkeit direkt mithilfe der Übertragungsfunktion $G(s)$ bestimmen zu können, bilden wir die \textbf{Regelungsnormalform}:
\begin{align*}
	\dot{x}_R(t)&=A_Rx_R(t)+b_Ru(t),\hspace{20pt}x_R(0)=x_{R_0}\\
	y(t)&=c^T_Rx_R(t)+du(t)
\end{align*}
mit
\begin{align*}
	A_R&=-a_0=3,\hspace{10pt}&b_R=1\\
	c^T_R&=b_0-b_na_0=1,&d=0
	%\begin{bmatrix}
	%	0 & 1\\
	%	-a_0&-a_1
	%\end{bmatrix}
	%=
	%\begin{bmatrix}
	%	0 & 1\\
	%	3&-1
	%\end{bmatrix}
	%,\hspace{20pt}b_R=
	%\begin{bmatrix}
	%	 0\\
	%	1
	%\end{bmatrix}
\end{align*}
Die Regelstrecke ist somit vollständig steuerbar, da die Regelungsnormalform existiert.
\subsubsection*{Beobachtbarkeit}
Um die Beobachtbarkeit direkt mithilfe der Übertragungsfunktion $G(s)$ bestimmen zu können, bilden wir die \textbf{Beobachtungsnormalform}:
\begin{align*}
	\dot{x}_B(t)&=A_Bx_B(t)+b_Bu(t),\hspace{20pt}x_B(0)=x_{B_0}\\
	y(t)&=c^T_Bx_B(t)+du(t)
\end{align*}
mit
\begin{align*}
	A_B&=-a_0=3,\hspace{10pt}&b_B=b_0-b_na_0=1\\
	c^T_B&=1,&d=0
\end{align*}
Die Regelstrecke ist somit vollständig beobachtbar, da die Beobachtungsnormalform existiert.


\subsection*{b)}
Zur Bestimmung der statischen Verstärkung benötigen wir zunächst die Führungsübertragungsfunktion $G_W(s)=\frac{Y(s)}{W(s)}$, wobei $R(s)=0$ gilt.
\begin{align*}
	Y(s)&=E(s)K(s)G(s)\\
	Y(s)&=\bigl(W(s)-C(s)Y(s)\bigr)K(s)G(s)\\
	\Leftrightarrow\frac{Y(s)}{K(s)G(s)}&=W(s)-C(s)Y(s)\\
	\Leftrightarrow\frac{1+C(s)K(s)G(s)}{K(s)G(s)}&=\frac{W(s)}{Y(s)}\\
	\Leftrightarrow G_W(s)=\frac{Y(s)}{W(s)}&=\frac{K(s)G(s)}{1+C(s)K(s)G(s)}
\end{align*}
Durch einsetzen der gegebenen Übertragungsfunktionen erhalten wir:
\begin{align*}
	\Leftrightarrow G_W(s)=\frac{k_p\frac{1}{s-3}}{1+\frac{1}{s+5}k_p\frac{1}{s-3}}=\frac{k_p(s+5)}{s^2+2s+k_p-15}
\end{align*}
Die statische Verstärkung in Abhängigkeit von $k_p$ erhält man nun mit:
\begin{align*}
	\Leftrightarrow G_W(0)=\frac{k_p(0+5)}{0^2+2\cdot0+k_p-15}=\frac{5k_p}{k_p-15}
\end{align*}
Die Regelabweichung $E(s)$ erhält man wie folgt, wobei $R(s)=0$ weiterhin gilt.
\begin{align*}
	E(s)&=W(s)-\hat{Y}(s)\\
	E(s)&=W(s)-E(s)K(s)G(s)C(s)\\
	%\Leftrightarrow E(s)\bigl(1+K(s)G(s)C(s)\bigr)&=W(s)\\
	\Leftrightarrow E(s)&=\frac{W(s)}{1+K(s)G(s)C(s)}
\end{align*}
Führt man dem Regelkreis nun den Einheitssprung ein, d.h. $W(s)=\frac{1}{s}$, erhält man für $s=0$ und durch Einsetzen der Übertragungsfunktionen die bleibende Regelabweichung.
\begin{align*}
	\lim \limits_{s \to 0}E(s)&=\lim \limits_{s \to 0}\frac{1}{s\bigl(1+K(s)G(s)C(s)\bigr)}=\lim \limits_{s \to 0}\frac{1}{s+s\cdot k_p\cdot\frac{1}{s-3}\cdot\frac{1}{s+5}}\\
	\lim \limits_{s \to 0}E(s)&=\lim \limits_{s \to 0}\frac{(s-3)\cdot(s+5)}{s\cdot(s^2+2\cdot s+k_p-15)}\\
	\lim \limits_{s \to 0}E(s)&\underset{\text{l'Hospital}}{=}\lim \limits_{s \to 0}\frac{2\cdot s+2}{3\cdot s^2+4\cdot s+k_p-15}=\frac{2}{k_p-15}
\end{align*}
\newpage
Zuerst betrachten wir die \textbf{Reihenschaltung} zweier Integretoren.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
   		% We start by placing the blocks
    	\node [input, name=input] {};
    	\node [block, right of=input] (integrator1) {\inte};
    	\node [block, right = 1.5cm of integrator1] (integrator2) {\inte};
    	\node [output, right of=integrator2] (output) {};

    	% Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    	\draw [draw,->] (input) -- node {$U$} (integrator1);
    	\draw [->] (integrator1) -- node {} (integrator2);
    	\draw [->] (integrator2) -- node [name=y] {$Y$}(output);
	\end{tikzpicture}
	\captionsetup{labelformat=empty}
	\caption{Abb.4-1.1: Blockschaltbild der Reihenschaltung zweier Integratoren.}
\end{figure}
Nach
\begin{align*}
G(s)=\left( c^T \left( sI-A \right)^{-1}b+d \right)
\end{align*}
ist die Übertragungsfunktion eines Integrators
\begin{align*}
G_{\text{int}}(s)=\dfrac{1}{T_is}=\dfrac{K}{s} \quad\quad \text{mit} \quad\quad K=\dfrac{1}{T_i}.
\end{align*}
Demnach ist die Übertragungfunktion einer Reihenschaltung zweier Integratoren
\begin{align*}
G(s) = G_{\text{int}}(s) \cdot G_{\text{int}}(s) = \dfrac{K^2}{s^2}.
\end{align*}
Daraus kann nun das Zustandsraummodell abgelesen werden\footnote{\url{https://lpsa.swarthmore.edu/Representations/SysRepTransformations/TF2SS.html}}, um dann auf Steuerbarkeit und Beobachtbarkeit zu prüfen.\\
Das Zustandsraummodell ist
\begin{align*}
\dot{x} &= \begin{bmatrix}
0 & 1\\
0 & 0
\end{bmatrix} x(t) + \begin{bmatrix}
0 \\
1
\end{bmatrix} u(t) \\
y(t) &= \begin{bmatrix}
K^2 & 0
\end{bmatrix} x(t)
\end{align*}
Um jetzt auf Steuerbarkeit und Beobachtbarkeit zu prüfen, müssen nun die Steuerbarkeits- und Beobachtbarkeitsmatrizen gebildet werden:
\begin{align*}
S_S &= \begin{bmatrix}
B & AB & A^2B & ... & A^{n-1}B
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
B & AB
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 & 1\\
1 & 0
\end{bmatrix} \\
S_B &= \begin{bmatrix}
C & CA & CA^2 & ... & CA^{n-1}
\end{bmatrix}^T = \begin{bmatrix}
C \\
CA
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
K^2 & 0\\
0 & K^2
\end{bmatrix}
\end{align*}

Untersucht man nun deren Determinanten, können Rückschlüsse auf die Steuerbarkeit und Beobachtbarkeit gezogen werden. Die Determinante der Steuerbarkeitsmatrix ist
\begin{align*}
\text{det}\left( S_S \right) &= 0 - 1 = -1 \neq 0.
\end{align*}
Die Determinante der Beobachtbarkeitsmatrix ist
\begin{align*}
\text{det}\left( S_B \right) &= K^2 \cdot K^2 - 0 = K^4 \neq 0.
\end{align*}
Beide sind ungleich 0. Das System ist damit vollständig steuerbar und beobachtbar. \\

Nun betrachten wir die \textbf{Parallelschaltung} zweier Integratoren.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
   		% We start by placing the blocks
    	\node [input, name=input] {};
    	\node [input, name=input2, right of = input] {};
    	\node [block, above right = of input2] (integrator1) {\inte};
    	\node [block, below right = of input2] (integrator2) {\inte};
    	\node [sum, right = 5cm of input2] (sum) {};
    	\node [output, right of=sum] (output) {};

    	% Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    	\draw [draw, pos = 0.75] (input) |- node {$U$} (input2);
    	\draw [draw,->] (input2) |- node {} (integrator1);
    	\draw [draw,->] (input2) |- node {} (integrator2);
    	\draw [draw,->] (integrator1) -| node {} (sum);
    	\draw [draw,->] (integrator2) -| node {} (sum);
    	\draw [->] (sum) -- node [name=y] {$Y$}(output);
	\end{tikzpicture}
	\captionsetup{labelformat=empty}
	\caption{Abb.4-1.2: Blockschaltbild der Parallelschaltung zweier Integratoren.}
\end{figure}

Die Übertragungsfunktion ist
\begin{align*}
G(s) = G_{\text{int}}(s) + G_{\text{int}}(s) = 2\dfrac{K}{s}.
\end{align*}
Daraus kann erneut das Zustandsraummodell abgelesen werden.
\begin{align*}
\dot{x} &= u(t) \\
y(t) &= 2K x(t)
\end{align*}

Nun ist es wieder möglich, die Steuerbarkeits- und die Beobachtbarkeitsmatrix zu bilden.
\begin{align*}
S_S &= \left[B\right]=1 \neq 0 \\
S_B &= \left[C\right] = 2K \neq 0
\end{align*}
Damit ist auch die Parallelschaltung zweier Integratoren vollständig steuerbar und beobachtbar.

\section*{Aufgabe4-2. Steuerbarkeit und Beobachtbarkeit eines Mehrgrößensystems (3Punkte)}
Die Prüfung auf Steuerbarkeit und Beobachtbarkeit bei Mehrgrößensystemen ist sehr ähnlich zu der von Eingrößensystemen. Man bildet zuerst die benötigten Matrizen:
\begin{align*}
S_S &= \begin{bmatrix}
B & AB
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
2 & 1 & -6 & -3\\
1 & 0 & -2 & 0
\end{bmatrix} \\
S_B &= \begin{bmatrix}
C & CA
\end{bmatrix}^T = \begin{bmatrix}
2 & 0\\
1 & 0\\
-6 & 0\\
-3 & 0
\end{bmatrix}
\end{align*}

Und dann die zugehörigen Transponierten:

\begin{align*}
{S_S}^T &= \begin{bmatrix}
2 & 1\\
1 & 0\\
-6 & -2\\
-3 & 0
\end{bmatrix} \\
{S_B}^T &= \begin{bmatrix}
2 & 1 & -6 & -3\\
0 & 0 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\end{align*}

Multipliziert man diese und bildet dann die Determinante, kann man Rückschlüsse auf die Steuerbarkeit und Beobachtbarkeit des Systems ziehen.

\begin{align*}
S_S{S_S}^T&=\begin{bmatrix}
50 & 14\\
14 & 5
\end{bmatrix}\\
\text{det}\left( S_S{S_S}^T \right) &= 54 \neq 0\\
{S_B}^TS_B&=\begin{bmatrix}
50 & 0\\
0 & 0
\end{bmatrix}\\
\text{det}\left( {S_B}^TS_B \right) &= 0
\end{align*}

Das System ist somit vollständig steuerbar, jedoch nicht vollständig beobachtbar.


\section*{Aufgabe4-3. Steuerbarkeitund Beobachtbarkeit des Pendels am Wagen (4Punkte)}
\subsection*{a)}
Das System ist vollständig steuer- und beobachtbar (für die Berechnung siehe \verb+uebung4.m+).

\subsection*{b)}
Die Eigenwerte der Systemmatrix sind:
\begin{align*}
\lambda_1 &= 0\\
\lambda_2 &= -5.5931\\
\lambda_3 &= -0.5787\\
\lambda_4 &= 5.5108
\end{align*}

Da nicht alle Eigenwerte aus ausschließich negativen Realteil bestehen ($\lambda_1 \text{und } \lambda_4 \geq 0$), ist das System nicht zustandsstabil.\\
Es ist auch nicht stabilisierbar. Für eine Stabilisierung muss das System durch eine Zustands- oder Ausgangsrückführung geschlossen werden. Dafür wird entweder die Systemausgabe oder der Systemzustand auf die Stellgröße über eine Regler mit proportionalem Verhalten zurückgeführt. Zusätzlich muss ein Vorfilter mit
\begin{align*}
\text{Zustandsrückführung:} \quad & V=-\left( C \left( A-BK \right)^{-1}B \right)^{-1}\\
\text{Ausgangsrückführung:} \quad & V=-\left( C \left( A-BK_yC \right)^{-1}B \right)^{-1}
\end{align*}
Diese Eigenschaft des Vorfilters beschränkt die Möglichkeit der Stabilisierung des System in diesem Fall.\\

\textbf{Zustandsrückführung:} Durch $A-BK$ muss die Regelmatrix $K$ die Dimension $1 \times 4$ haben. Dadurch hat die Matrix $C \left( A-BK \right)^{-1}B$ die Dimension $2 \times 1$ und ist nicht invertierbar.\\

\textbf{Ausgangsrückführung:} Durch $A-BK_yC$ muss die Regelmatrix $K_y$ die Dimension $1 \times 2$ haben. Dadurch hat die Matrix $C \left( A-BK_yC \right)^{-1}B$ die Dimension $2 \times 1$ und ist nicht invertierbar.

Durch die Nichtbestimmbarkeit des Vorfilters, welcher für die Stabilisierung notwendig ist, ist das System nicht stabilisierbar.

\subsection*{c)}
Der Ausfall eines der beiden Sensoren wird über die Veränderung der C-Matrix realisiert. Fällt der Sensor für die Positionsmessung des Wagens aus bedeutet dies für
\begin{align*}
C = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\end{align*}
und damit für die Ausgabe
\begin{align*}
y(t) = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
x\\\dot{x}\\\theta\\\dot{\theta}
\end{bmatrix} = \theta.
\end{align*}
In diesem Fall ist das System nicht mehr beobachtbar. Die Determinante der Beobachtbarkeitsmatrix ist Null.\\

Fällt der Sensor für die Winkelmessung des Pendels aus bedeutet dies für 
\begin{align*}
C = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\end{align*}
und damit für die Ausgabe
\begin{align*}
y(t) = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
x\\\dot{x}\\\theta\\\dot{\theta}
\end{bmatrix} = x.
\end{align*}
In diesem Fall ist das System immernoch beobachtbar. Die Determinante der Beobachtbarkeitsmatrix ist $0.3384$.

\subsection*{d)}
Durch den Ausfall des Wagensensors ist das System vollständig steuerbar aber nicht vollständig beobachtbar. Dadurch besitzt das System zwei der vier möglichen Teilsysteme einer Kalman-Zerlegung: Einen \textbf{steuerbaren und beobachtbaren} Teil und einen \textbf{steuerbaren, aber nicht beobachtbaren} Teil.\\

\textbf{Das steuerbare, aber nicht beobachtbare Teilsystem:}
\begin{align*}
\left( \begin{bmatrix}
\check{A}_{11} & \check{A}_{12}\\
\check{A}_{21} & \check{A}_{22}
\end{bmatrix}, \begin{bmatrix}
\check{B}_1\\
\check{B}_2
\end{bmatrix}, \check{C}_2, \check{D} \right) 
&=
\left( \begin{bmatrix}
0 & 1\\
1 & - \dfrac{J}{d} f_c
\end{bmatrix}, \begin{bmatrix}
0\\
\dfrac{J}{d}
\end{bmatrix}, 0, 0 \right)
\end{align*}\\

\textbf{Das steuerbare und beobachtbare Teilsystem:}
\begin{align*}
\left( \check{A}_{22}, \check{B}_{2}, \check{C}_2, \check{D} \right)
&=
\left( - \dfrac{J}{d} f_c, \dfrac{J}{d}, 0, 0 \right)
\end{align*}


\end{document}
